

## 1 Ejercicios

1.

a)

b)

c)

d)

e)  $f(x) = \sqrt{x}$

$$\begin{aligned} - \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(a+h) - f(a)}{h} &= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{\sqrt{a+h} - \sqrt{a}}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{a+h-a}{h(\sqrt{a+h} + \sqrt{a})} \\ - \lim_{h \rightarrow 0} \frac{1}{(\sqrt{a+h} + \sqrt{a})} &= \frac{1}{2\sqrt{a}} \end{aligned}$$

f)  $f(x) = [x]$ , hallar  $f'$  donde sea posible.

— Si la función no es continua, entonces no es derivable ya que la definición de derivada requiere que  $f$  sea evaluada en el punto en cuestión y que exista el límite.

— Ya sabemos que entonces  $f$  no será derivable en los enteros.

— Sea entonces:  $x = d + \delta$  donde  $d \in \mathbb{Z}$ , podemos calcular la derivada para esta situación. Por otro lado hay que elegir si:  $[x] = [x]$  o bien  $[x] = \lceil x \rceil$

$$- \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(a+h) - f(a)}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{\lfloor d + \delta + h \rfloor - \lfloor d + \delta \rfloor}{h} =$$

—  $\lim_{h \rightarrow 0^-} \frac{\lfloor d + \delta + h \rfloor - \lfloor d + \delta \rfloor}{h}$ , como  $h$  es chico, luego  $h < 0$  y  $|h| < \delta > 0$  entonces:  $d + \delta + h > d$ , en consecuencia:  $\lfloor d + \delta + h \rfloor = d$

— De manera que la derivada queda:

$$\lim_{h \rightarrow 0} \frac{\lfloor d + \delta + h \rfloor - \lfloor d + \delta \rfloor}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{d - d}{h} = 0$$

— **Cabía pensar en una demostración más rigurosa.**

2. Sea  $f$  una función derivable en el intervalo abierto  $(a, b)$  y  $c \in \mathbb{R}$ . En cada caso hallar  $g'$  en su respectivo dominio

a)

b)

c)

d)  $g(x) = f(cx)$

$$- \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(c(a+h)) - f(ca)}{h}$$

— La hipótesis de  $f$  derivable dice que:  $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(a+h) - f(a)}{h} = f'(a)$

- Lo calculamos basicamente con la demostracion de la regla de la cadena:
- $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(c(a+h)) - f(ca)}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(c(a+h)) - f(ca)}{c(a+h) - ca} \cdot \left( \frac{c(a+h) - ca}{h} \right)$
- $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(c(a+h)) - f(ca)}{ch} \cdot \left( \frac{c(a+h) - ca}{h} \right) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(ca+ch) - f(ca)}{ch} \cdot \left( \frac{c(a+h) - ca}{h} \right)$
- Claramente cuando  $h \rightarrow 0$  luego  $ch \rightarrow 0$
- Como  $f$  es derivable, luego si tomaramos  $b = ca$  y definimos  $k = ch$ , despues tendríamos:
- $\lim_{h \rightarrow 0} \lim_{k \rightarrow 0} \frac{f(b+k) - f(b)}{k} \cdot \left( \frac{c(a+h) - ca}{h} \right) = cf'(b) = cf'(ca)$
- Forma alternativa mas facil:
- $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(c(a+h)) - f(ca)}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(ca+ch) - f(ca)}{h} = c \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(ca+ch) - f(ca)}{ch}$

e)  $g(x) = [f(x)]^2$

- $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{[f(a+h)]^2 - [f(a)]^2}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{(f(a+h) + f(a))(f(a+h) - f(a))}{h} = 2f(a)f'(a)$

3. Demostrar que  $f'(a) = \lim_{x \rightarrow a} \frac{f(x) - f(a)}{x - a}$

- Partiendo de la definicion alternativa:  
Si  $|f(x) - f(a)| < \varepsilon$  si  $|x - a| < \delta$
- Considere:  $x = a + h$  :  
 $|f(a+h) - f(a)| < \varepsilon$  si  $|a+h-a| < \delta \Rightarrow |h-0| < \delta$
- Conclusion si  $h \rightarrow 0$  luego  $x \rightarrow a$

4.

5. En cada uno de los siguientes casos encontrar la ecuación de la recta tangente a la curva dada en el punto  $(x_0, y_0)$  indicado.

(a)  $\begin{cases} y = 1 - 2x - 3x^2, \\ (x_0, y_0) = (-2, -7) \end{cases}$       (b)  $\begin{cases} y = \frac{1}{\sqrt{x}}, \\ (x_0, y_0) = (1, 1) \end{cases}$       (c)  $\begin{cases} y = \frac{x}{1-x}, \\ (x_0, y_0) = (0, 0) \end{cases}$

5.

a)  $y' = -2 - 6x \Rightarrow y'(-2) = -2 - 6(-2) = 10$

- $T(x) = f'(x_0)(x - x_0) + f(x_0)$

- $T(x) = 10(x - (-2)) + (-7)$

b)  $y' = -\frac{1}{2}x^{-3/2} \Rightarrow y'(1) = -\frac{1}{2}$

- $T(x) = f'(x_0)(x - x_0) + f(x_0)$

- $T(x) = -\frac{1}{2}(x - 1) + 1$

c)  $y' = \frac{(1-x) - x(-1)}{(1-x)^2} \Rightarrow y'(0) = 1$

–  $T(x) = f'(x_0)(x - x_0) + f(x_0)$

–  $T(x) = 1(x - 0) + 0$

6.

7. Calcular  $f^{(n)}$  para todo  $n \in \mathbb{N}$  si:

7. (a)  $f(x) = x^{10}$  (b)  $f(x) = \cos(x)$  (c)  $f(x) = 1/x$  (d)  $f(z) = \sqrt{z}$

a)  $f(x) = x^{10}$

–  $\frac{d^n}{dx^n} f = \left( \frac{10}{10-n} \right) x^{10-n}$

b)  $f(x) = \cos(x)$

–  $f'(x) = -\sin(x)$  ;  $f''(x) = -\cos(x)$ ;  $f'''(x) = \sin(x)$ ;  $f^{iv}(x) = \cos(x)$

–  $f^{(n)}(x) = \cos\left(x + \frac{n\pi}{2}\right)$  (aprovechando la paridad e imparidad)

–  $\cos\left(x + \frac{n\pi}{2}\right) = \cos(x) \cos\left(\frac{n\pi}{2}\right) - \sin(x) \sin\left(\frac{n\pi}{2}\right)$

c)  $f(x) = \frac{1}{x} = x^{-1}$

–  $\frac{d^n}{dx^n} f(x) = (-1)^n n! x^{-(1+n)}$

d)  $f(x) = x^{1/2}$  ; Esto esta demostrado en el teorico de Salvai

–  $\frac{d^n}{dx^n} f(x) = (-1)^{n-1} \frac{n!}{2^n} x^{1/2-n}$

8.

9.

10.

Decir si las siguientes afirmaciones son verdaderas o falsas. Justificar.

(a) Si  $f + g$  es derivable en  $a$ , entonces  $f$  y  $g$  son derivables en  $a$ .

(b) Si  $fg$  es derivable en  $a$ , entonces  $f$  y  $g$  son derivables en  $a$ .

(c) Si  $f$  es derivable en  $a$  y  $f(a) \neq 0$ , entonces  $|f|$  es derivable en  $a$ .

(d) Existe una función continua en  $\mathbb{R}$  que no es derivable en una cantidad infinita de puntos.

(e) Existe una función continua en  $\mathbb{R}$  que es derivable en 0 y no lo es en cualquier intervalo abierto que contiene al 0.

(f) Dados  $a < b$ , toda función continua en  $[a, b]$  y derivable en  $(a, b)$ , se extiende a una función derivable en todo  $\mathbb{R}$ .

11.

a) Falso; tome  $f = \frac{1}{x}$  y  $g = -f$  y preguntese si son derivables en 0. No lo son pues no son contiuas en este punto

b) Falso; en este caso considere  $f = \frac{1}{x}$  y  $g = x$ , no hay derivabilidad en 0 para  $f$ .

c) Verdadero:  $|f| = \sqrt{f^2} \Rightarrow |f|'(x=a) = \frac{1}{2} f^2(a) 2 f(a) f'(a)$

d) Aqui podemos utilizar un ejemplo especial del practico anterior:

$$f(x) = \begin{cases} x & \text{si } x \in \mathbb{Q} \\ 0 & \text{si } x \notin \mathbb{Q} \end{cases}$$

La cual es una funcion que es continua en 0 pero no es continua y por lo tanto no es derivable en el resto de puntos.

e) Aca utilizamos el resultado del ejercicio 6:

6. (a) Sea  $f$  una función tal que  $|f(x)| \leq x^2$  para todo  $x$ . Demostrar que  $f$  es derivable en 0 y calcular  $f'(0)$ .

y consideramos concretamente una modificacion de la funcion del punto c):

$$f(x) = \begin{cases} x^2 |\sin(1/x)| & \text{si } x \neq 0 \\ 0 & \text{si } x = 0 \end{cases}$$

– Por el problema 6 a tendremos que  $f$  es derivable en 0. Pero en un intervalo que contiene el cero, veremos que, concretamente en los puntos donde  $f=0$ ,  $f$  no sera derivable por el modulo. Esto no contradice el punto c de este ejercicio justamente porque aqui el problema esta en los puntos  $f(x)=0$ .

f) Verdadero. Tenga cuidado simplemente en que se pueda extender con la misma pendiente de la derivada a la funcion.

12. Considerar la función biyectiva  $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$  dada por  $f(x) = 6 - x - x^3$ . Hallar la pendiente de la recta tangente a la gráfica de  $f^{-1}$  en el punto  $(-4, 2)$ .

– Basicamente lo que nos pide es encontrar la derivada, dado que la recta tangente seria:

$$T(x) = (f^{-1})'(x)(x - a) + f^{-1}(a)$$

–  $(f^{-1})'(x) = \frac{1}{f'(f^{-1}(x))}$

– Ojo: Aca encontrar  $f^{-1}$  no lo vas a poder hacer.

–  $f'(x) = -1 - 3x^2$

– Si examinamos la prueba de la derivada de la inversa, vemos que esta debe cumplir:

$$f'(f^{-1}(x))(f^{-1})'(x) = 1$$

– Entonces  $f(2) = -4 \Leftrightarrow f^{-1}(-4) = 2$

–  $f'(f^{-1}(-4)) = f'(2) = -1 - 3(4) = -13$

– En consecuencia:  $(f^{-1})'(-4) = \frac{1}{-13}$

Determinar en los siguientes casos  $(f^{-1})'(d)$ .

(a)  $f(x) = x^5 + 2, \quad d = 1.$

(b)  $f(x) = \sqrt{4-x}, \quad d = 3.$

(c)  $f(x) = \tan(2x), \quad -\frac{\pi}{4} < x < \frac{\pi}{4}, \quad d = 1.$

13.

a)  $f(x) = x^5 + 2$

–  $f^{-1}(x) = ?$

–  $y = x^5 + 2 \Leftrightarrow (y - 2)^{1/5} = x \Rightarrow f^{-1}(x) = (x - 2)^{1/5}$

– En consecuencia la derivada de la inversa estara dada por:

$$(f^{-1})'(x) = \frac{1}{5(f^{-1})^4} = \frac{1}{5(x-2)^{4/5}}$$

(a) Se define la función  $\arcsen(s) : [-1, 1] \mapsto [-\pi/2, \pi/2]$  como la inversa de la función  $\sen(x)$  restringida al intervalo  $[-\pi/2, \pi/2]$ . Demuestre que

$$\arcsen'(s) = \frac{1}{\sqrt{1-s^2}}.$$

(b) Análogamente se define  $\arccos(s) : [-1, 1] \mapsto [0, \pi]$ . Demuestre que

$$\arccos'(s) = \frac{-1}{\sqrt{1-s^2}}.$$

14.

a) Para que exista la derivada de la inversa se requiere:

- Que  $f$  sea continua e inyectiva en el intervalo en un intervalo abierto  $A$
- Que porsupuesto exista su funcion inversa  $f^{-1}$  en ese intervalo.

Siendo que  $f$  cumple con estas características entonces sabemos que su derivada cumple:

$$- \quad (f^{-1})'(x) = \frac{1}{f'(f^{-1}(x))} = \frac{1}{\cos(\arcsen(x))} = \frac{1}{\sqrt{1-\sen^2(\arcsen(x))}} = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$$

b) La demostracion de esto es similar